\documentclass[a4paper]{report}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\setcounter{tocdepth}{5}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{layout}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titlepic}
\usepackage{titlesec}

\pagestyle{fancy}

\lhead{Rapport de Projet}
\chead{LO41}
\rhead{WITZ Francesco}
\lfoot{UTBM}
\rfoot{Semestre P20}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\renewcommand{\thesubsubsection}{\alph{subsubsection}.}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}.}
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}

\titleformat{\subsection}[block]{\hspace{2em}}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}[block]{\hspace{3em}}{\thesubsubsection}{1em}{}

\newcommand\blankpage{
    \null
    \thispagestyle{empty}
    \addtocounter{page}{-1}
    \newpage}
    
% Title Page
\title{Projet LO41 : Simulation simple d'un aéroport}
\author{WITZ Francesco}
\date{Semestre P20}
\titlepic{\includegraphics[width=7cm]{./Logo.png}}


\begin{document}

\maketitle

\blankpage

\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage

\thispagestyle{plain}
\setcounter{page}{1}

\section{Introduction}

J'ai réalisé ce projet dans le cadre de l'UV LO41 au semestre de printemps 2020. Il a pour but de mettre en pratique la myriade de notions vues en cours, en utilisant le langage C. Les sources de ce projet sont jointes avec le rapport et une fichier README.md indique les instructions de compilations et d'éxecutions. Dans ce rapport je vais détailler l'architecture de mon projet ainsi que mes choix d'implémentations.

\section{Description du projet}

Le sujet de ce projet était de construire une simulation réduite d'un aéroport comportant deux pistes : une pour les gros porteurs et une pour les moyens porteurs. Des avions attérissent et décollent régulièrement de ces pistes. Un des points majeurs du sujet était donc d'ordonnancer correctment ces départs et arrivées, tout en tenant compte des défauts techniques ou d'un niveau de carburant faible, pour maintenir un traffic correct en évitant les accidents. Il faut aussi simuler la communication entre les appareils et la tour de contrôle, qui prend les décisions.
\newline\newline
Voici une capture d'écran qui montre l'interface du projet en cours d'éxécution :

\begin{center}
    \includegraphics[width=18cm]{./screen.png}
\end{center}

\section{Architecture du programme}

Pour être plus modulaire, le programme est structuré en plusieurs fichiers sources :
\newline\newline
- Dans un premier temps il y'a le fichier main.c, qui contient le début du programme
\newline
- On a ensuite le fichier airport.c qui contient toute les fonctions liés au fonctionnement de l'aéroport (création d'un avion, décollage, atterissage, communication avec la tour de contrôle)
\newline
- Le fichier semaphore.c contient toute les méthodes utilent à la création et à l'accès au sémaphores. Elles sont notament utilisées dans le fichier airport.c.
 \newline
- Dans le fichier utils.c on trouve une fonction pour l'affichage des informations dans la console de manière stylisée (avec de la mise en forme et de la couleur)
\newline
- Enfin pour finir, dans les fichiers settings.h et settings.c on retrouve toute les définitons des constantes utilisées dans le projet. C'est surtout un moyen de centralisé les principaux paramètres du projet en un seul fichier pour pouvoir les modifiés facilement.

\newpage
\section{Choix d'implémentations}

Chaque avion est un fork du processus père, contenant une structure représentant un avion ainsi que ces caractéristiques : son niveau de carburant, sa destination ou son point de départ, son type (gros ou moyen porteur), son état technique, le numéro de vol et si il arrive à l'aéroport ou si il va en partir. Chaque valeurs d'un avion est généré aléatoirement et attribué sauf dans 1 cas particulier : si l'avion décolle de l'aéroport, on peut supposer que les équipes techniques de ce dernier ce sont occupés de l'avion, il aura donc un réservoir d'essence plein et aucun problème technique.
\newline\newline
Chaque fork va donc se synchroniser aux autres grâce aux sémaphores. En tout, j'en utilise 6 dans le projet (qui sont définient dans settings.h): STACK\_L (file des moyens porteurs), STACK\_L\_PRIO (files des moyens porteurs prioritaires), STACK\_B (files des gros porteurs), STACK\_B\_PRIO (files des gros porteurs prioritaires), RUNWAY\_L (file pour la piste moyen porteur) et RUNWAY\_B pour la file des gros porteurs). Les avions vont donc faire appel à ces sémaphores à travers les différentes fonctions du projet pour se range dans des files d'attentes de type FIFO pour attendre d'autres instructions.
\newline\newline
La tour de contrôle prend en charge chaque avion en fonction des priorités. Par soucis de réalisme, un atterissage primera toujours sur un décollage : en effet, maintenir un avion en l'air en lui faisant effectuer des manoeuvre périlleuses au dessus de l'aéroport est une situation complexe et dangereuse. Pour le reste des prioritées, les avions arrivants avec peu d'essence (moins de 20 pourcents du réservoire) et ceux ayant un problème technique divers sont ajoutés dans les files prioritaires en fonction de leur gabarit.

\section{Améliorations possibles}

Beaucoup d'améliorations sont possibles pour ce programme, et on distinguera deux catégories : les améliorations techniques et les améliorations de la simulation.
\newline\newline
-En terme d'améliorations techniques, on pourrait remplacer les fork synchronisés avec sémaphores par des threads avec mutex, ce qui serait plus optimiser.
-En ce qui concerne les améliorations de la simulation on pourrait par exemple imaginer différents niveau de priorités en rajoutant des niveau de soucis techniques (mécaniques, passager malade,ect.). On pourrait également appliquer une priorité en fonction de l'importance du chargement. L'entretien des pistes de décollage et le déplacement des équipes techniques de l'aéroport serait aussi un point intéressant à implémenter.

\section{Conclusion}
\leftskip=3em

J'ai trouver ce projet très intéressant car il m'a permis de comprendre et de fixer des notions vues en cours sur un exemple concret. Il a aussi contribué à l'améliorations de mes compétences en langage C. De plus, je me suis bien amusé à faire des recherches sur les standards et protocoles de communication radio pour ajouté du réalisme à cette mini simulation.

\end{document}          
